\section{Fazit}

In der vorliegenden Arbeit wurde ein mögliches Konzept zur Entwicklung und Umsetzung eines Knowledge-Base-Systems vorgestellt. Eine Anforderungsanalyse nach dem agilen Softwareentwicklungsprozess wurde vorgenommen. Dazu sind Rollen definiert wurden und anschließend wurden für jede Rolle User Stories erstellt. Diese User Stories werden bei der Softwareentwicklung des Knowledge-Base-Systems, als Vorlage für Tickets dienen, mit deren Hilfe, der aktuelle Entwicklungsstand visualisiert wird.

Der schematische Aufbau des Knowledge-Base-Systems wurde beschrieben, mit der Einteilung in die Benutzerschnittstelle, die Knowledge-Base-Verarbeitung und den Apache Solr Server. Den einzelnen Bestandteilen wurden verschiedene Informationsquellen zugewiesen, für die sie verantwortlich sind. Schnittstellen sind beschrieben welche, welche als Informationsquellen für das Knowledge-Base-System dienen.

Ein Entity-Relationship-Model wurde erstellt und beschrieben, welches als Grundlage für die Erstellung eines Datenbankentwurfs genutzt werden kann.

Es wurde beschrieben, wie die Voll-Text-Suche durch Webseiten und Dokumente ermöglicht werden kann. Dazu wurde vorgeschlagen den Apache Solr Server zu verwenden. Sein Einsatzzweck wurde geklärt und eine Abgrenzung zur restlichen Suche im Knowledge-Base-System vorgenommen.

Da es sich zunächst um einen theoretischen Entwurf handelt, bedarf es noch einer eingehenden Prüfung, um das Konzept weiter zu präzisieren. Zudem sollte eine Befragung der potenziellen Nutzer vorgenommen werden, um evtl. weitere User Stories zu ergänzen.

Alternativ zu einer relationale Datenbank ist es möglich eine Graphdatenbank zu benutzen, wie z. B. neo4j. In einer Graphdatenbank wird alles entweder als Kante, Knoten oder Attribut gespeichert. Die Knoten haben eine beliebige Anzahl von Attributen. Knoten und Kanten besitzen Beschriftungen, nach diesen Suchanfragen eingeschränkt werden können. Die Vorteile einer solchen Datenbankstruktur sind hohe Performanz, welche unabhängig von der Tiefe der Abfrage ist und ein flexibles Datenmodell. Während es bei relationalen Datenbanken einen hohen Aufwand kostet, das Datenbankmodell zu erweitern, ist der Aufwand bei einer Graphdatenbank gering, da keine neuen Tabellen angelegt werden müssen, sondern neue Knoten mit neuen Beziehungen hinzugefügt werden müssen. Außerdem ist es möglich, aus dem vorhandenen Knoten und Beziehungen implizit neue Beziehungen abzuleiten, welche zu neuen Informationen führen. Jedoch ist der resultierende Informations-Gewinn rein spekulativ. \cite{neo4j}

Durch die Verwendung einer Graphdatenbank ist es möglich, einen gänzlich anderen Ansatz für das Projekt) zu wählen. Alle vorhandenen strukturierten Daten, z. B. aus Datenbanken der Systeme, werden in die Datenbank importiert. Die APIs der einzelnen Systeme werden dabei nicht genutzt. Die Daten sind damit redundant auf zwei Systemen vorhanden. Der Vorteil dieser Methode ist, dass mehr implizite Beziehungen geschlossen werden können. Zum Beispiel: Kunde A, Kunde B und Kunde C haben alle den gleichen Fehler Y. Sie nutzen alle die gleiche Apache Version, daraus entsteht eine implizite Beziehung zwischen der Apache Version der Kunden und dem Fehler Y. Aus dieser Beziehung kann man schließen das der Fehler mit der verwendeten Version in Verbindung stehen könnte.  Der Nachteil dieser Methode sind die Aktualität der Daten. Die Daten sind nur nach einen Import aktuell. Um aktuelle Daten zu bekommen müssten immer noch die APIs der Systeme genutzt werden oder jede Transaktion auf den Quellsystemen an das Knowledge-Base-System weitergegeben werden.

Eine Prüfung des zu verwendeten Frameworks steht noch aus. Die TRITUM GmbH hat die meiste Erfahrung mit TYPO3, jedoch unterstützt dieses keine Graphen-basierten Datenbanken. Das Konzept eines Content-Management-Systems, welches aus einem Frontend und Backend besteht ist nicht erforderlich, jedoch ergeben sich daraus auch keine Nachteile. 

